# 2. Popište a objasněte faktory rozvoje lidského jedince – biologické faktory, prostředí, výchova. Definujte výchovu, její pojetí, atributy, funkce, význam, podmínky. Vysvětlete rozdíl mezi intencionálním a funkcionálním výchovným působení. Charakterizujte sebevýchovu.

## Biologické faktory
Biologické faktory zahrnují genetické predispozice, dědičné vlastnosti a fyziologické aspekty, které ovlivňují růst a vývoj jedince. Patří sem:
- **Genetika**: Genetický kód určuje mnoho aspektů fyzického vzhledu a schopností.
- **Zdravotní stav**: Fyziologické zdraví jedince, včetně výživy, přístupu k zdravotní péči a absence chorob, hraje klíčovou roli v jeho vývoji.
- **Neurobiologické faktory**: Vývoj mozku a nervového systému, které ovlivňují kognitivní schopnosti a chování.

## Prostředí
Prostředí, ve kterém jedinec vyrůstá, zahrnuje sociální, kulturní a fyzické aspekty:
- **Rodina**: První a nejdůležitější sociální prostředí, které formuje základní hodnoty, postoje a chování.
- **Škola a vzdělávací instituce**: Poskytují strukturované vzdělávání a sociální interakce.
- **Kultura a společnost**: Širší sociální normy, hodnoty a očekávání ovlivňují individuální vývoj.
- **Ekonomické podmínky**: Ekonomické zázemí rodiny a dostupnost zdrojů pro rozvoj jedince.

## Výchova
Výchova je cílevědomý proces ovlivňování jedince, jeho hodnot, chování a vědomostí, který probíhá v sociálním kontextu. 

### Pojetí výchovy
Výchova může být chápána v různých kontextech:
- **Formální výchova**: Strukturované vzdělávání v institucích jako jsou školy.
- **Neformální výchova**: Učení se v rodině, mezi přáteli nebo v komunitě.
- **Intencionální výchova**: Cílené výchovné působení zaměřené na konkrétní výstupy.
- **Funkcionální výchova**: Výchovné působení, které probíhá mimo formální kontexty, například prostřednictvím médií nebo společenských interakcí.

### Atributy výchovy
- **Cílevědomost**: Výchova má konkrétní cíle a záměry.
- **Sociálnost**: Výchova probíhá v sociálních interakcích a kontextech.
- **Komplexnost**: Zahrnuje různé aspekty rozvoje jedince, včetně kognitivního, emocionálního a sociálního.

### Funkce výchovy
- **Vzdělávací funkce**: Předávání znalostí a dovedností.
- **Výchovná funkce**: Formování hodnot, postojů a chování.
- **Sociální funkce**: Integrace jedince do společnosti a kultury.

### Význam výchovy
Výchova je klíčová pro rozvoj jedince a jeho schopnost fungovat ve společnosti. Přispívá k osobnostnímu růstu, sociální integraci a profesnímu uplatnění.

### Podmínky výchovy
Efektivní výchova závisí na několika faktorech:
- **Kvalita interakcí**: Pozitivní a podpůrné vztahy mezi vychovatelem a vychovávaným.
- **Prostředí**: Bezpečné a stimulující prostředí pro učení a rozvoj.
- **Zdrojů**: Dostupnost materiálních a nemateriálních zdrojů.

### Intencionální výchovné působení
Intencionální výchova je záměrné a plánované působení na jedince s cílem dosáhnout specifických vzdělávacích a výchovných cílů. Například školní výuka, tréninkové programy nebo cílené terapeutické intervence.

### Funkcionální výchovné působení
Funkcionální výchova probíhá přirozeně v každodenním životě bez explicitního výchovného záměru. Například učení se společenským normám prostřednictvím pozorování a napodobování chování druhých lidí.

## Sebevýchova
- Proces, kdy jedinec výchovně působí sám na sebe
- Cílem je rozvoj svých schopností, zlepšení chování a dosažení osobních cílů.
- Sebevýchova je důležitá pro osobní rozvoj a autonomii jedince.
- Obsahuje
    - Sebereflexi
    - Plánování
    - Stanovení cílů
    - Sebedisciplínu